<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-09-10T22:22:13-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Cognitio Arcanum</title><subtitle>Este é um blog onde falaremos de assuntos relacionados a dados, tecnologia, programação, desenvolvimento, etc.</subtitle><entry><title type="html">Autenticação Segura no Linux</title><link href="http://localhost:4000/linux/2023/09/10/38.html" rel="alternate" type="text/html" title="Autenticação Segura no Linux" /><published>2023-09-10T18:42:47-03:00</published><updated>2023-09-10T18:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/linux/2023/09/10/38</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/linux/2023/09/10/38.html"><![CDATA[<h1 id="entendendo-senhas-sombra-e-pam">Entendendo Senhas Sombra e PAM</h1>

<p>A segurança cibernética é uma preocupação crescente em nossa era digital. Com o aumento constante de ameaças e ataques cibernéticos, é essencial garantir que nossos sistemas e dados estejam protegidos. Um vídeo recente no YouTube destacou algumas práticas recomendadas para fortalecer a segurança no Linux. Aqui estão os principais insights:</p>

<h2 id="senhas-sombra-no-linux">Senhas Sombra no Linux</h2>

<p>Uma das características notáveis do Linux é o uso de “senhas sombra”. Em vez de armazenar senhas criptografadas no arquivo /etc/passwd, que é tradicionalmente acessível a todos os usuários, o Linux introduziu o conceito de senhas sombra. Essas senhas são armazenadas em um arquivo separado, proporcionando uma camada extra de segurança. Isso garante que mesmo que um invasor obtenha acesso ao sistema, ele não possa facilmente acessar as senhas criptografadas.</p>

<h2 id="a-importância-de-alterar-senhas-regularmente">A Importância de Alterar Senhas Regularmente</h2>

<p>Mudar senhas regularmente é uma prática recomendada em segurança cibernética. Mesmo que isso possa parecer tedioso ou inconveniente, é uma medida preventiva crucial. Forçar os usuários a alterar suas senhas em intervalos regulares pode prevenir muitos ataques potenciais, especialmente se uma senha for comprometida.</p>

<h2 id="pam-flexibilidade-em-autenticação">PAM: Flexibilidade em Autenticação</h2>

<p>O Módulo de Autenticação Pluggable (PAM) é outra característica notável do Linux. Ele permite a criação de várias regras de autenticação. Isso significa que os administradores do sistema podem configurar o sistema para exigir vários tipos de autenticação, tornando-o ainda mais seguro contra ameaças.</p>

<h2 id="conclusão">Conclusão</h2>

<p>A segurança é uma jornada contínua, e é essencial estar sempre atualizado com as melhores práticas e ferramentas. O Linux, com suas características de senhas sombra e PAM, oferece robustez e flexibilidade em segurança. Ao entender e implementar esses recursos, podemos dar um passo significativo para proteger nossos sistemas e dados.</p>

<p>Abaixo video mostrando tudo isso na prática:</p>

<p><a href="https://youtu.be/IYSuY9jRKQg"><img src="https://img.youtube.com/vi/IYSuY9jRKQg/0.jpg" alt="Segurança 2 Autenticação" /></a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="Linux" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Combinando Resultados com SQL com UNION</title><link href="http://localhost:4000/sql/2023/09/09/17.html" rel="alternate" type="text/html" title="Combinando Resultados com SQL com UNION" /><published>2023-09-09T18:42:47-03:00</published><updated>2023-09-09T18:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sql/2023/09/09/17</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sql/2023/09/09/17.html"><![CDATA[<h1 id="a-magia-da-cláusula-union">A Magia da Cláusula UNION</h1>

<p>O SQL é repleto de ferramentas poderosas para manipular e consultar dados. Uma dessas ferramentas é a cláusula UNION, que permite combinar os resultados de duas ou mais consultas em um único conjunto de resultados. Vamos mergulhar no mundo do UNION e suas variantes para entender como elas podem ser usadas efetivamente.</p>

<h2 id="por-que-a-cláusula-union-é-importante">Por que a cláusula UNION é importante?</h2>

<p>Imagine que você tenha dois conjuntos de dados distintos em tabelas diferentes, mas deseja combiná-los para uma análise unificada. A cláusula UNION permite fazer exatamente isso, combinando resultados de múltiplas consultas.</p>

<h2 id="entendendo-union-e-suas-variantes">Entendendo UNION e suas variantes:</h2>

<ol>
  <li>UNION:</li>
</ol>

<p>Combina os resultados de duas ou mais consultas removendo duplicatas.</p>

<div class="language-sql highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="k">SELECT</span> 
  <span class="n">nome</span> 
<span class="k">FROM</span> <span class="n">estudantes_2019</span>

<span class="k">UNION</span>

<span class="k">SELECT</span> 
  <span class="n">nome</span> 
<span class="k">FROM</span> <span class="n">estudantes_2020</span><span class="p">;</span>
</code></pre></div></div>
<p>Uso típico: Quando você deseja combinar listas, mas garantir que cada item apareça apenas uma vez.</p>

<ol>
  <li>UNION ALL:</li>
</ol>

<p>Semelhante ao UNION, mas inclui duplicatas.</p>

<div class="language-sql highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="k">SELECT</span> 
  <span class="n">nome</span> 
<span class="k">FROM</span> <span class="n">vendedores_regiao_norte</span>

<span class="k">UNION</span> <span class="k">ALL</span>

<span class="k">SELECT</span> 
  <span class="n">nome</span> 
<span class="k">FROM</span> <span class="n">vendedores_regiao_sul</span><span class="p">;</span>
</code></pre></div></div>

<p>Uso típico: Quando você deseja combinar listas e manter todas as entradas, incluindo duplicatas.</p>

<ol>
  <li>INTERSECT:</li>
</ol>

<p>Retorna apenas as linhas que aparecem em ambos os conjuntos de resultados.</p>

<div class="language-sql highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="k">SELECT</span> 
  <span class="n">nome</span> 
<span class="k">FROM</span> <span class="n">alunos_matriculados</span>

<span class="k">INTERSECT</span>

<span class="k">SELECT</span> 
  <span class="n">nome</span> 
<span class="k">FROM</span> <span class="n">alunos_presentes_hoje</span><span class="p">;</span>
</code></pre></div></div>

<p>Uso típico: Quando você deseja encontrar itens comuns entre dois conjuntos de dados.</p>

<ol>
  <li>EXCEPT (ou MINUS em alguns sistemas):</li>
</ol>

<p>Retorna linhas do primeiro conjunto de resultados que não aparecem no segundo.</p>

<div class="language-sql highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="k">SELECT</span> 
  <span class="n">nome</span> 
<span class="k">FROM</span> <span class="n">todos_os_funcionarios</span>

<span class="k">EXCEPT</span>

<span class="k">SELECT</span> 
  <span class="n">nome</span> 
<span class="k">FROM</span> <span class="n">funcionarios_de_ferias</span><span class="p">;</span>
</code></pre></div></div>

<p>Uso típico: Quando você deseja encontrar itens em um conjunto de dados que não estão em outro.</p>

<h2 id="considerações-de-performance">Considerações de Performance:</h2>

<p>Assim como com os JOINs, as operações de conjunto podem ser intensivas em termos de recursos. Algumas dicas para otimizar:</p>

<p>Certifique-se de que as colunas que você está combinando tenham tipos de dados compatíveis.</p>

<p>Use cláusulas WHERE para limitar os resultados antes de combiná-los.</p>

<p>Pense na ordem das operações; às vezes, reordenar as consultas pode melhorar a performance.</p>

<h2 id="conclusão">Conclusão:</h2>

<p>A cláusula UNION e suas variantes são ferramentas essenciais para quem trabalha com SQL. Elas oferecem uma maneira flexível de combinar e contrastar conjuntos de dados, permitindo análises mais ricas e insights mais profundos. Como todas as ferramentas poderosas, elas exigem prática e entendimento para serem usadas efetivamente. Mas, com o tempo e a experiência, elas se tornarão uma parte valiosa de sua caixa de ferramentas SQL.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="SQL" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Docker e Portainer em Linux</title><link href="http://localhost:4000/linux/2023/09/08/37.html" rel="alternate" type="text/html" title="Docker e Portainer em Linux" /><published>2023-09-08T18:42:47-03:00</published><updated>2023-09-08T18:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/linux/2023/09/08/37</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/linux/2023/09/08/37.html"><![CDATA[<h1 id="uma-combinação-poderosa-para-gerenciamento-de-contêineres">Uma Combinação Poderosa para Gerenciamento de Contêineres</h1>

<p>O Docker transformou o mundo do desenvolvimento e da implantação de software, permitindo que os desenvolvedores encapsulem suas aplicações em contêineres, garantindo consistência em todos os ambientes. No entanto, enquanto o Docker CLI é uma ferramenta poderosa, nem todos preferem a linha de comando. Muitos desejam uma interface gráfica que facilite o gerenciamento de contêineres. É aqui que entra o Docker Desktop para usuários de Windows e macOS. Mas e os usuários de Linux? Felizmente, temos o Portainer.</p>

<h2 id="docker-desktop-uma-visão-geral">Docker Desktop: Uma Visão Geral</h2>

<p>O Docker Desktop é uma solução completa que permite aos desenvolvedores configurar, iniciar e gerenciar contêineres Docker através de uma interface gráfica amigável. Ele integra-se perfeitamente aos sistemas operacionais Windows e macOS, proporcionando uma experiência de usuário suave. No entanto, o Docker Desktop não está disponível para Linux. Isso pode parecer estranho, dado que o Docker foi originalmente construído para Linux!</p>

<h2 id="a-solução-para-usuários-de-linux-docker-cli-e-portainer">A Solução para Usuários de Linux: Docker CLI e Portainer</h2>

<p>Embora o Docker Desktop não esteja disponível para Linux, os usuários de Fedora, Ubuntu e outras distribuições não estão sem opções. O Docker CLI, embora não seja uma interface gráfica, é uma ferramenta extremamente poderosa que permite aos usuários fazer tudo o que o Docker Desktop faz e até mais. Mas, para aqueles que ainda desejam uma interface gráfica, o Portainer é a solução.</p>

<h2 id="configurando-o-docker">Configurando o Docker</h2>

<h3 id="no-fedora">No Fedora:</h3>

<ol>
  <li>Instalação:</li>
</ol>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>dnf <span class="nb">install </span>docker-ce
</code></pre></div></div>

<ol>
  <li>Iniciar e Habilitar o Docker:</li>
</ol>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>systemctl start docker
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>systemctl <span class="nb">enable </span>docker
</code></pre></div></div>

<ol>
  <li>Verificar a Instalação:</li>
</ol>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>docker <span class="nt">--version</span>
</code></pre></div></div>

<h3 id="no-ubuntu">No Ubuntu:</h3>

<ol>
  <li>Instalação:</li>
</ol>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>apt update
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>apt <span class="nb">install </span>docker.io
</code></pre></div></div>

<ol>
  <li>Iniciar e Habilitar o Docker:</li>
</ol>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>systemctl start docker
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>systemctl <span class="nb">enable </span>docker
</code></pre></div></div>

<ol>
  <li>Verificar a Instalação:</li>
</ol>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>docker <span class="nt">--version</span>
</code></pre></div></div>

<h2 id="introdução-ao-portainer">Introdução ao Portainer</h2>

<p>O Portainer é uma solução de gerenciamento para Docker com uma interface de usuário baseada na web. Ele permite que você gerencie seus contêineres, imagens, redes e volumes do Docker. Além disso, é de código aberto e extremamente leve.</p>

<h2 id="instalando-e-configurando-o-portainer">Instalando e Configurando o Portainer</h2>

<ol>
  <li>Puxe a Imagem do Portainer:</li>
</ol>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>docker pull portainer/portainer-ce
</code></pre></div></div>

<ol>
  <li>Execute o Portainer:</li>
</ol>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>docker run <span class="nt">-d</span> <span class="nt">-p</span> 9000:9000 <span class="nt">--name</span> portainer <span class="nt">--restart</span> always <span class="nt">-v</span> /var/run/docker.sock:/var/run/docker.sock portainer/portainer-ce
</code></pre></div></div>

<ol>
  <li>Acesse o Portainer: Abra um navegador e vá para <code class="language-plaintext highlighter-rouge">http://localhost:9000</code> Você será saudado pela interface do Portainer, onde pode configurar o usuário administrador e começar a gerenciar seus contêineres.</li>
</ol>

<h2 id="conclusão">Conclusão</h2>

<p>Para os usuários de Fedora, Ubuntu e outras distribuições Linux, a combinação de Docker CLI e Portainer oferece uma solução robusta e flexível para gerenciamento de contêineres. Embora o Docker Desktop não esteja disponível para Linux, com as ferramentas certas, os usuários de Linux podem desfrutar de uma experiência igualmente rica, se não mais poderosa, ao trabalhar com contêineres. Seja você um entusiasta do Docker ou um profissional experiente, o Linux, juntamente com o Portainer, certamente atenderá às suas necessidades de contêinerização.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Linux" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Apache Airflow</title><link href="http://localhost:4000/dados/2023/08/21/36.html" rel="alternate" type="text/html" title="Apache Airflow" /><published>2023-08-21T18:42:47-03:00</published><updated>2023-08-21T18:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/dados/2023/08/21/36</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dados/2023/08/21/36.html"><![CDATA[<h1 id="uma-visão-geral-funcionamento-e-sua-importância-no-mundo-dos-dados">Uma Visão Geral, Funcionamento e Sua Importância no Mundo dos Dados</h1>

<p>O mundo dos dados tem se tornado cada vez mais complexo e dinâmico. Com o aumento do volume de dados e a necessidade de processá-los rapidamente, as ferramentas de orquestração de fluxo de trabalho se tornaram essenciais.</p>

<p>Uma das ferramentas mais populares e poderosas nesse domínio é o Apache Airflow. Neste artigo, vamos explorar o que é o Airflow, como ele funciona e por que é tão importante no cenário atual de dados.</p>

<h2 id="o-que-é-apache-airflow">O que é Apache Airflow?</h2>

<p>Apache Airflow é uma plataforma open-source para orquestrar fluxos de trabalho complexos de processamento de dados. Ele permite que os desenvolvedores programem, agendem e monitorem fluxos de trabalho usando programação em Python. Em outras palavras, o Airflow permite definir uma série de tarefas e suas dependências e executá-las em uma ordem específica para alcançar um objetivo de processamento de dados.</p>

<h2 id="como-o-apache-airflow-funciona">Como o Apache Airflow funciona?</h2>

<ol>
  <li>DAG (Directed Acyclic Graph):</li>
</ol>

<p>No coração do Airflow está o conceito de DAG, que é um conjunto de todas as tarefas que você deseja executar, organizadas de forma que reflitam suas relações e dependências. Um DAG não é apenas uma definição das tarefas, mas também define como as tarefas são executadas: em que ordem, com que frequência e sob quais condições.</p>

<ol>
  <li>Operadores:</li>
</ol>

<p>O Airflow utiliza operadores como uma representação abstrata de uma tarefa. Existem diferentes tipos de operadores disponíveis, como:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>PythonOperator (para executar funções Python)
BashOperator (para executar comandos bash)
PostgresOperator (para executar comandos SQL em um banco de dados Postgres)
... e muitos outros.
</code></pre></div></div>

<ol>
  <li>Executor:</li>
</ol>

<p>O executor determina como as tarefas são executadas em diferentes máquinas. Existem diferentes tipos de executores, como:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>SequentialExecutor
LocalExecutor
CeleryExecutor
</code></pre></div></div>

<ol>
  <li>Interface Web:</li>
</ol>

<p>O Airflow vem com uma interface web rica que permite monitorar e gerenciar seus fluxos de trabalho. Através desta interface, você pode visualizar logs, reexecutar tarefas, monitorar execuções e muito mais.</p>

<h2 id="por-que-o-apache-airflow-é-importante-no-mundo-dos-dados">Por que o Apache Airflow é importante no mundo dos dados?</h2>

<ol>
  <li>Flexibilidade:</li>
</ol>

<p>O Airflow é extremamente flexível, permitindo que você defina qualquer fluxo de trabalho, independentemente da complexidade. Com sua capacidade de definir dependências, você pode garantir que as tarefas sejam executadas na ordem correta.</p>

<ol>
  <li>Escalabilidade:</li>
</ol>

<p>Com executores como o CeleryExecutor, o Airflow pode escalar para executar milhares de tarefas por dia em múltiplas máquinas.</p>

<ol>
  <li>Programático:</li>
</ol>

<p>Como os fluxos de trabalho são definidos em Python, você tem toda a flexibilidade e poder da linguagem de programação à sua disposição. Isso também facilita a manutenção e revisão do código.</p>

<ol>
  <li>Comunidade Ativa:</li>
</ol>

<p>Sendo um projeto open-source, o Airflow tem uma comunidade ativa que contribui com novos recursos, correções de bugs e suporte.</p>

<ol>
  <li>Integração:</li>
</ol>

<p>O Airflow oferece integração com várias fontes de dados, APIs e sistemas, tornando-o uma ferramenta versátil para orquestrar fluxos de trabalho em ambientes heterogêneos.</p>

<ol>
  <li>Monitoramento e Alertas:</li>
</ol>

<p>Com sua interface web e capacidades de logging, o Airflow facilita o monitoramento de fluxos de trabalho. Além disso, ele pode ser configurado para enviar alertas em caso de falhas, garantindo que os problemas sejam tratados prontamente.</p>

<h2 id="conclusão">Conclusão</h2>

<p>O Apache Airflow emergiu como uma ferramenta essencial no mundo dos dados devido à sua flexibilidade, escalabilidade e capacidade de orquestrar fluxos de trabalho complexos. Para organizações que lidam com grandes volumes de dados e necessitam de processamento e análise em tempo real, o Airflow oferece uma solução robusta e confiável. Seja você um engenheiro de dados, cientista de dados ou analista, entender o Airflow e suas capacidades pode ser um trunfo valioso em sua carreira.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Dados" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Funções do DBT Cloud no DBT core</title><link href="http://localhost:4000/sql/2023/08/17/35.html" rel="alternate" type="text/html" title="Funções do DBT Cloud no DBT core" /><published>2023-08-17T18:42:47-03:00</published><updated>2023-08-17T18:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sql/2023/08/17/35</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sql/2023/08/17/35.html"><![CDATA[<p>O <code class="language-plaintext highlighter-rouge">dbt (data build tool)</code> é reconhecido no cenário de engenharia de dados como uma das ferramentas de modelagem de dados mais sofisticadas e eficientes disponíveis no mercado. Assim como muitas soluções tecnológicas modernas, o dbt oferece duas variantes distintas: a versão <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Cloud</code>, hospedada em um ambiente de nuvem, e a versão <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Core</code>, que é uma aplicação local instalada diretamente no sistema operacional do usuário.</p>

<p>A versão Cloud do dbt apresenta uma série de características avançadas e funcionalidades adicionais em comparação com a versão Core. Estas funcionalidades otimizam a experiência do usuário, tornando certas operações mais intuitivas e menos <code class="language-plaintext highlighter-rouge">verbosas</code>. No entanto, é importante destacar que existem métodos para integrar algumas dessas funcionalidades exclusivas da versão Cloud na versão Core.</p>

<p>Neste artigo, nosso objetivo é orientar você através desse processo.</p>

<p>O primeiro passo fundamental é garantir que você tenha o <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Visual Studio Code (VSCode)</code> instalado em sua máquina, uma vez que será nossa interface principal de desenvolvimento. Após a instalação do VSCode, é essencial que o <code class="language-plaintext highlighter-rouge">dbt Core</code> esteja devidamente configurado em seu sistema. Este processo envolve a criação de um ambiente virtual <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Python (venv)</code> e a instalação de dependências específicas. Se você ainda não configurou o dbt Core, pode seguir as instruções detalhadas disponíveis na <a href="https://docs.getdbt.com/docs/core/installation">documentação oficial</a></p>

<h2 id="iniciando-as-configurações">Iniciando as configurações</h2>

<p>Com o ambiente preparado, o próximo passo é a instalação da extensão <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Dbt Power User</code> no VSCode. Para isso, acesse a seção de extensões do VSCode e insira <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Dbt Power User</code> no campo de pesquisa:</p>

<p><img src="https://static.wixstatic.com/media/710ee0_d44d8a2890c0436a8a8e61019a0bdcb2~mv2.png" alt="image" /></p>

<p>Agora vamos as configurações para que a extensão funcione, primeiro abra suas <code class="language-plaintext highlighter-rouge">configurações do VSCode</code>:</p>

<p><img src="https://static.wixstatic.com/media/710ee0_e0c148fcf8924e268ed24bfa7804b9c2~mv2.png" alt="image" /></p>

<p>Agora você vai em <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Editor de texto &gt; Arquivos</code>:</p>

<p><img src="https://static.wixstatic.com/media/710ee0_d8fbac57c09b42de82267041593e61f9~mv2.png" alt="image" /></p>

<p>Em arquivos vc vai adicionar um item onde Item deve ser: <code class="language-plaintext highlighter-rouge">*.sql</code> e Valor vai ser: <code class="language-plaintext highlighter-rouge">jinja-sql</code></p>

<p><img src="https://static.wixstatic.com/media/710ee0_968444276de643f3a2c6ba80f0fae9ac~mv2.png" alt="image" /></p>

<p>Depois disso você ira pesquisar <code class="language-plaintext highlighter-rouge">python</code> nas <code class="language-plaintext highlighter-rouge">configurações de Pesquisa</code>:</p>

<p><img src="https://static.wixstatic.com/media/710ee0_970ddf664eaf4f8d873d7b88163ec0e2~mv2.png" alt="image" /></p>

<p>Vai em <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Extensões</code> e depois em <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Python › Interpreter: Info Visibility (Não sincronizado)</code> e vai por a opção de <code class="language-plaintext highlighter-rouge">always</code>:</p>

<p><img src="https://static.wixstatic.com/media/710ee0_288e78ae14e743fda7f15d0f54c0ab46~mv2.png" alt="image" /></p>

<p>Agora você vai clicar no canto <code class="language-plaintext highlighter-rouge">inferior direito</code> onde aparece seu <code class="language-plaintext highlighter-rouge">interpretador python</code>:</p>

<p><img src="https://static.wixstatic.com/media/710ee0_4af92524e8c0444e9ccca4b0a01f9b45~mv2.png" alt="image" /></p>

<p>Aqui vem a jogada, você precisa por um novo interpretador e nele por o caminho da <code class="language-plaintext highlighter-rouge">venv</code> onde o <code class="language-plaintext highlighter-rouge">python3</code> está instalado:</p>

<p><img src="https://static.wixstatic.com/media/710ee0_f5429c4f372c4cc28d96975b18fe01b6~mv2.png" alt="image" /></p>

<p>Dessa forma agora a extensão vai conseguir identificar o <code class="language-plaintext highlighter-rouge">dbt</code> e no canto esquerdo vai paracer o nome dbt e um <code class="language-plaintext highlighter-rouge">certinho</code>, isso quer dizer que funcionou, agora temos mais uma configuração, você irá precisar <code class="language-plaintext highlighter-rouge">acessar a extensão</code> na aba de extensões do VSCODE e assim clicar na <code class="language-plaintext highlighter-rouge">engrenagem e ir em Extension Settings</code>, nessa você vai ir na configuração Dbt: <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Profiles Dir Override</code> e então nele adicionar o caminho onde fica salvo seu <code class="language-plaintext highlighter-rouge">profiles.yml</code>:</p>

<p><img src="https://static.wixstatic.com/media/710ee0_f8b801eac15844eb82f95d663c20ed9d~mv2.png" alt="image" /></p>

<p>E tudo certo, você vai ver as funções da extensão em ação vou mostrar algumas delas mas exitem muito mais, aqui os botões de ação direto no arquivo:</p>

<p><img src="https://static.wixstatic.com/media/710ee0_44653cf6688145cd85f1f7faa692ce6c~mv2.png" alt="image" /></p>

<h2 id="linhagem-das-tabelas">Linhagem das tabelas:</h2>

<p><img src="https://static.wixstatic.com/media/710ee0_ac5f81411dfb4b0db11e010eaccb3d1a~mv2.png" alt="image" /></p>

<p>e muito mais, adicione no seu VSCODE e seja feliz!</p>

<h2 id="conclusão">Conclusão</h2>

<p>A versão Cloud do dbt oferece uma série de funcionalidades avançadas que podem melhorar significativamente a experiência do usuário. No entanto, é importante destacar que algumas dessas funcionalidades podem ser integradas à versão Core, permitindo que você aproveite o melhor dos dois mundos.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="SQL" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">🌟 Projeto Dracma</title><link href="http://localhost:4000/projeto/2023/08/06/34.html" rel="alternate" type="text/html" title="🌟 Projeto Dracma" /><published>2023-08-06T18:42:47-03:00</published><updated>2023-08-06T18:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/projeto/2023/08/06/34</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/projeto/2023/08/06/34.html"><![CDATA[<p><a href="https://dracma-13f31b0b0e16.herokuapp.com">Acesse o App</a></p>

<p>Em um mundo onde o controle financeiro se torna cada vez mais vital, nasceu o Dracma, um projeto inovador que visa ajudar as pessoas a gerenciar suas finanças pessoais.</p>

<p>Desde sua primeira versão em no-code até sua evolução para uma plataforma robusta construída com Python, o Dracma representa uma jornada de crescimento e inovação.</p>

<p>Neste post, vamos explorar a história do Dracma, seus recursos exclusivos, minha experiência pessoal com ele e os emocionantes planos futuros para este projeto.</p>

<h2 id="a-jornada-do-dracma-de-no-code-a-python">A Jornada do Dracma: De No-Code a Python</h2>

<p>O Dracma começou como um projeto no-code, uma abordagem que permitiu uma prototipagem rápida e a validação da ideia.</p>

<p>Essa primeira versão foi crucial para entender as necessidades dos usuários e moldar a visão do projeto.</p>

<h2 id="a-evolução-para-python">A Evolução para Python</h2>

<p>Com o tempo, percebi que precisava de mais flexibilidade e controle sobre o projeto. Assim, decidi migrar para Python, uma linguagem de programação poderosa que ofereceu as ferramentas necessárias para levar o Dracma ao próximo nível.</p>

<h2 id="a-estrutura-atual-do-projeto">A Estrutura Atual do Projeto</h2>

<h3 id="python">Python</h3>

<p>O núcleo do Dracma é construído em Python, permitindo uma análise de dados sofisticada e a implementação de modelos de machine learning.</p>

<h3 id="heroku">Heroku</h3>

<p>Hospedado no Heroku, o Dracma aproveita a escalabilidade e a facilidade de uso desta plataforma em nuvem.</p>

<h3 id="html">HTML</h3>

<p>A interface do usuário, criada com HTML, oferece uma experiência amigável e intuitiva.</p>

<h3 id="bigquery">BigQuery</h3>

<p>O BigQuery serve como o banco de dados, garantindo eficiência e desempenho na manipulação de grandes volumes de dados.</p>

<h2 id="foco-e-diferenciais-do-dracma">Foco e Diferenciais do Dracma</h2>

<h3 id="foco-em-finanças-pessoais">Foco em Finanças Pessoais</h3>

<p>O Dracma é dedicado a ajudar as pessoas a controlarem suas finanças pessoais. É uma ferramenta gratuita, refletindo meu compromisso em tornar o gerenciamento financeiro acessível a todos.</p>

<h3 id="insights-personalizados">Insights Personalizados</h3>

<p>Com um modelo de machine learning, o Dracma oferece insights personalizados, fornecendo recomendações e dicas adaptadas às necessidades individuais.</p>

<h3 id="gráficos-e-análises">Gráficos e Análises</h3>

<p>A plataforma inclui gráficos e análises detalhadas, permitindo uma visualização clara e compreensível das finanças.</p>

<h3 id="minha-experiência-com-o-dracma">Minha Experiência com o Dracma</h3>

<p>Em um ano usando o Dracma, transformei minha vida financeira, economizando <code class="language-plaintext highlighter-rouge">8 mil reais</code>. O aplicativo me deu a clareza e os insights necessários para tomar decisões financeiras informadas.</p>

<h2 id="o-futuro-do-dracma">O Futuro do Dracma</h2>

<h3 id="melhorar-os-insights-personalizados">Melhorar os Insights Personalizados</h3>

<p>Estou trabalhando para aprimorar ainda mais os insights personalizados, tornando-os mais precisos e úteis.</p>

<h3 id="controles-de-investimentos">Controles de Investimentos</h3>

<p>O próximo passo inclui melhorar os controles de investimentos, fornecendo ferramentas mais robustas para gerenciar portfólios.</p>

<h3 id="gerador-de-renda-extra">Gerador de Renda Extra</h3>

<p>Estou desenvolvendo um gerador de renda extra, uma funcionalidade que ajudará os usuários a encontrar oportunidades de aumentar sua renda.</p>

<h3 id="projeto-prometheus">Projeto Prometheus</h3>

<p>O projeto Prometheus, ainda em segredo, promete ser uma adição revolucionária ao Dracma. Embora os detalhes permaneçam confidenciais, posso garantir que ele terá um impacto significativo na geração de renda.</p>

<h2 id="conclusão">Conclusão</h2>

<p>O Dracma é mais do que um aplicativo de finanças pessoais; é uma missão para tornar o gerenciamento financeiro acessível e eficaz.</p>

<p>Desde sua humilde origem no-code até sua evolução em uma plataforma poderosa, o Dracma continua a crescer e inovar.</p>

<p>Com planos emocionantes para o futuro, incluindo melhorias nos insights, controles de investimentos, um gerador de renda extra e o misterioso projeto Prometheus, o Dracma está posicionado para se tornar uma ferramenta indispensável nas finanças pessoais.</p>

<p>Se você está buscando uma maneira de transformar suas finanças, convido você a experimentar o Dracma aqui. Junte-se a mim nesta jornada financeira e descubra o poder do controle financeiro inteligente.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Projeto" /><summary type="html"><![CDATA[Uma Revolução nas Finanças Pessoais]]></summary></entry><entry><title type="html">Modelo de escrita CTE</title><link href="http://localhost:4000/sql/2023/07/17/33.html" rel="alternate" type="text/html" title="Modelo de escrita CTE" /><published>2023-07-17T18:42:47-03:00</published><updated>2023-07-17T18:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sql/2023/07/17/33</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sql/2023/07/17/33.html"><![CDATA[<h1 id="como-ele-pode-melhorar-suas-consultas">Como ele pode melhorar suas consultas</h1>

<p>O SQL (Structured Query Language) é uma linguagem de programação usada para gerenciar e manipular bancos de dados.</p>

<p>Uma das características mais poderosas do SQL é a capacidade de escrever consultas complexas para extrair informações valiosas dos dados.</p>

<p>Uma dessas técnicas avançadas é o uso de Expressões de Tabela Comum, ou <code class="language-plaintext highlighter-rouge">CTEs (Common Table Expressions)</code>.</p>

<p>As CTEs são uma forma de criar consultas temporárias que são usadas dentro de uma instrução SQL maior.</p>

<p>Elas são úteis para simplificar consultas complexas, dividindo-as em partes menores e mais gerenciáveis. Neste post, vamos explorar o que são CTEs, como usá-las e como elas podem melhorar suas consultas SQL.</p>

<h2 id="o-que-é-uma-cte">O que é uma CTE?</h2>

<p>Uma CTE é uma expressão de tabela nomeada temporária que você pode referenciar dentro de uma instrução <code class="language-plaintext highlighter-rouge">SELECT</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">INSERT</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">UPDATE</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">DELETE</code> ou outra <code class="language-plaintext highlighter-rouge">CTE</code>.</p>

<p>Ela é usada para simplificar consultas SQL complexas, dividindo-as em partes menores e mais gerenciáveis. A CTE é definida usando a cláusula <code class="language-plaintext highlighter-rouge">WITH</code> antes da consulta SQL e pode ser pensada como uma visão temporária que existe apenas durante a execução da consulta.</p>

<h3 id="aqui-está-um-exemplo-básico-de-uma-cte">Aqui está um exemplo básico de uma CTE:</h3>

<div class="language-sql highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="k">WITH</span> <span class="n">Sales_CTE</span> <span class="p">(</span><span class="n">SalesPersonID</span><span class="p">,</span> <span class="n">NumberOfOrders</span><span class="p">)</span>
<span class="k">AS</span>
<span class="p">(</span>
<span class="k">SELECT</span> 
    <span class="n">SalesPersonID</span>
    <span class="p">,</span> <span class="k">COUNT</span><span class="p">(</span><span class="n">OrderID</span><span class="p">)</span>
<span class="k">FROM</span> <span class="n">SalesOrderHeader</span>
<span class="k">GROUP</span> <span class="k">BY</span> <span class="n">SalesPersonID</span>
<span class="p">)</span>

<span class="k">SELECT</span> 
    <span class="n">SalesPersonID</span>
    <span class="p">,</span> <span class="n">NumberOfOrders</span>
<span class="k">FROM</span> <span class="n">Sales_CTE</span><span class="p">;</span>
</code></pre></div></div>

<p>Neste exemplo, a CTE Sales_CTE agrupa as vendas por SalesPersonID. A consulta principal então seleciona os dados da CTE.</p>

<h2 id="como-as-ctes-podem-melhorar-suas-consultas-sql">Como as CTEs podem melhorar suas consultas SQL?</h2>

<p>As CTEs podem melhorar suas consultas SQL de várias maneiras:</p>

<ol>
  <li>Simplificação de consultas complexas:</li>
</ol>

<p>As CTEs permitem que você divida consultas complexas em partes menores e mais gerenciáveis. Isso torna o código mais fácil de entender e manter.</p>

<ol>
  <li>Reutilização de código:</li>
</ol>

<p>As CTEs podem ser referenciadas várias vezes na mesma consulta, o que evita a necessidade de repetir o mesmo código.</p>

<ol>
  <li>Recursividade:</li>
</ol>

<p>As CTEs permitem consultas recursivas, o que é útil para trabalhar com dados hierárquicos.</p>

<ol>
  <li>Melhor desempenho:</li>
</ol>

<p>Em alguns casos, o uso de CTEs pode resultar em um desempenho melhorado em comparação com subconsultas ou joins complexos.</p>

<h2 id="exemplos-práticos-de-ctes">Exemplos práticos de CTEs</h2>

<p>Vamos ver alguns exemplos de como as CTEs podem ser usadas para melhorar suas consultas SQL.</p>

<h3 id="simplificando-consultas-complexas">Simplificando consultas complexas</h3>

<p>Suponha que você tenha uma consulta que envolva várias junções e agregações. Sem CTEs, sua consulta pode parecer algo assim:</p>

<div class="language-sql highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="k">SELECT</span> 
    <span class="n">SalesPersonID</span>
    <span class="p">,</span> <span class="k">COUNT</span><span class="p">(</span><span class="n">OrderID</span><span class="p">)</span>
<span class="k">FROM</span> <span class="n">SalesOrderHeader</span>
<span class="k">WHERE</span> <span class="n">SalesPersonID</span> <span class="k">IN</span>

<span class="p">(</span>
<span class="k">SELECT</span> 
    <span class="n">SalesPersonID</span>
<span class="k">FROM</span> <span class="n">SalesPerson</span>
<span class="k">WHERE</span> <span class="n">TerritoryID</span> <span class="k">IN</span>
<span class="p">(</span>
<span class="k">SELECT</span> 
    <span class="n">TerritoryID</span>
<span class="k">FROM</span> <span class="n">SalesTerritory</span>
<span class="k">WHERE</span> <span class="p">[</span><span class="k">Group</span><span class="p">]</span> <span class="o">=</span> <span class="s1">'North America'</span>
<span class="p">)</span>
<span class="p">)</span>
<span class="k">GROUP</span> <span class="k">BY</span> <span class="n">SalesPersonID</span><span class="p">;</span>
</code></pre></div></div>

<p>Com CTEs, você pode dividir essa consulta complexa em partes menores:</p>

<div class="language-sql highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="k">WITH</span> <span class="n">NorthAmericanTerritories</span> <span class="k">AS</span>
<span class="p">(</span>
<span class="k">SELECT</span> 
    <span class="n">TerritoryID</span>
<span class="k">FROM</span> <span class="n">SalesTerritory</span>
<span class="k">WHERE</span> <span class="p">[</span><span class="k">Group</span><span class="p">]</span> <span class="o">=</span> <span class="s1">'North America'</span>

<span class="p">),</span> <span class="n">NorthAmericanSalesPeople</span> <span class="k">AS</span>

<span class="p">(</span>
<span class="k">SELECT</span> 
    <span class="n">SalesPersonID</span>
<span class="k">FROM</span> <span class="n">SalesPerson</span>
<span class="k">WHERE</span> <span class="n">TerritoryID</span> <span class="k">IN</span> <span class="p">(</span>
                        <span class="k">SELECT</span> 
                            <span class="n">TerritoryID</span> 
                        <span class="k">FROM</span> <span class="n">NorthAmericanTerritories</span>
                    <span class="p">)</span>
<span class="p">)</span>

<span class="k">SELECT</span> 
    <span class="n">SalesPersonID</span>
    <span class="p">,</span> <span class="k">COUNT</span><span class="p">(</span><span class="n">OrderID</span><span class="p">)</span>
<span class="k">FROM</span> <span class="n">SalesOrderHeader</span>
<span class="k">WHERE</span> <span class="n">SalesPersonID</span> <span class="k">IN</span> <span class="p">(</span>
                        <span class="k">SELECT</span> 
                            <span class="n">SalesPersonID</span> 
                        <span class="k">FROM</span> <span class="n">NorthAmericanSalesPeople</span>
                        <span class="p">)</span>
<span class="k">GROUP</span> <span class="k">BY</span> <span class="n">SalesPersonID</span><span class="p">;</span>
</code></pre></div></div>

<h2 id="consultas-recursivas">Consultas recursivas</h2>

<p>As CTEs também podem ser usadas para consultas recursivas. Por exemplo, suponha que você tenha uma tabela Employees com uma relação hierárquica de gerente-empregado. Você pode usar uma CTE recursiva para obter todos os subordinados diretos e indiretos de um gerente:</p>

<div class="language-sql highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="k">WITH</span> <span class="n">EmployeeHierarchy</span> <span class="k">AS</span>
<span class="p">(</span>
<span class="k">SELECT</span> 
    <span class="n">EmployeeID</span>
    <span class="p">,</span> <span class="n">FirstName</span>
    <span class="p">,</span> <span class="n">LastName</span>
    <span class="p">,</span> <span class="n">ManagerID</span>
<span class="k">FROM</span> <span class="n">Employees</span>
<span class="k">WHERE</span> <span class="n">ManagerID</span> <span class="k">IS</span> <span class="k">NULL</span>

<span class="k">UNION</span> <span class="k">ALL</span>

<span class="k">SELECT</span> 
    <span class="n">E</span><span class="p">.</span><span class="n">EmployeeID</span>
    <span class="p">,</span> <span class="n">E</span><span class="p">.</span><span class="n">FirstName</span>
    <span class="p">,</span> <span class="n">E</span><span class="p">.</span><span class="n">LastName</span>
    <span class="p">,</span> <span class="n">E</span><span class="p">.</span><span class="n">ManagerID</span>
<span class="k">FROM</span> <span class="n">Employees</span> <span class="n">E</span>
<span class="k">INNER</span> <span class="k">JOIN</span> <span class="n">EmployeeHierarchy</span> <span class="n">EH</span> <span class="k">ON</span> <span class="n">E</span><span class="p">.</span><span class="n">ManagerID</span> <span class="o">=</span> <span class="n">EH</span><span class="p">.</span><span class="n">EmployeeID</span>
<span class="p">)</span>
<span class="k">SELECT</span> 
    <span class="o">*</span>
<span class="k">FROM</span> <span class="n">EmployeeHierarchy</span><span class="p">;</span>
</code></pre></div></div>

<p>Em resumo, as CTEs são uma ferramenta poderosa que pode melhorar a legibilidade, a manutenção e o desempenho de suas consultas SQL. Se você ainda não está usando CTEs em suas consultas SQL, eu recomendo que você comece a explorá-las.</p>]]></content><author><name></name></author><category term="SQL" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Como a Análise de Dados pode impulsionar o seu negócio</title><link href="http://localhost:4000/dados/2023/07/03/32.html" rel="alternate" type="text/html" title="Como a Análise de Dados pode impulsionar o seu negócio" /><published>2023-07-03T18:42:47-03:00</published><updated>2023-07-03T18:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/dados/2023/07/03/32</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dados/2023/07/03/32.html"><![CDATA[<h1 id="análise-de-dados-para-negócios">Análise de Dados para Negócios</h1>

<p>Em um mundo cada vez mais digitalizado e competitivo, a análise de dados tornou-se uma ferramenta essencial para o sucesso dos negócios.</p>

<p>Ela permite que as empresas entendam melhor seus clientes, otimizem suas operações, tomem decisões informadas e, em última análise, impulsionem o crescimento.</p>

<p>Neste artigo, vamos explorar como a análise de dados pode impulsionar o seu negócio.</p>

<h2 id="entendendo-a-análise-de-dados">Entendendo a Análise de Dados</h2>

<p>A análise de dados é o processo de coletar, limpar, transformar e modelar dados para descobrir informações úteis, sugerir conclusões e apoiar a tomada de decisões.</p>

<p>Ela pode ser dividida em várias técnicas, incluindo análise <code class="language-plaintext highlighter-rouge">descritiva</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">diagnóstica</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">preditiva</code> e <code class="language-plaintext highlighter-rouge">prescritiva</code>.</p>

<h2 id="como-a-análise-de-dados-pode-beneficiar-o-seu-negócio">Como a Análise de Dados pode Beneficiar o seu Negócio</h2>

<p>A análise de dados pode beneficiar o seu negócio de várias maneiras. Aqui estão algumas das principais:</p>

<ol>
  <li>Melhor compreensão do cliente:</li>
</ol>

<p>A análise de dados pode ajudá-lo a entender melhor seus clientes, incluindo seus comportamentos, preferências e necessidades. Isso pode permitir que você personalize suas ofertas, melhore a satisfação do cliente e aumente a retenção.</p>

<ol>
  <li>Otimização das operações:</li>
</ol>

<p>A análise de dados pode ajudá-lo a identificar ineficiências em suas operações e encontrar maneiras de otimizá-las. Isso pode levar a uma maior produtividade e a uma redução de custos.</p>

<ol>
  <li>Tomada de decisões informada:</li>
</ol>

<p>A análise de dados pode fornecer insights valiosos que podem informar a tomada de decisões em todos os níveis da sua organização. Isso pode levar a melhores decisões que impulsionam o crescimento e a rentabilidade.</p>

<ol>
  <li>Previsão de tendências e comportamentos:</li>
</ol>

<p>A análise de dados pode ajudá-lo a prever tendências futuras e comportamentos, permitindo que você se antecipe e se posicione de forma mais eficaz.</p>

<h2 id="exemplo-prático">Exemplo Prático</h2>

<p>Vamos considerar um exemplo prático de como a análise de dados pode impulsionar o seu negócio.</p>

<p>Suponha que você seja o proprietário de uma loja de varejo online. Você tem acesso a uma grande quantidade de dados, incluindo informações sobre vendas, visitas ao site, comportamento do cliente e muito mais.</p>

<p>Primeiro, você pode usar a análise de dados para entender melhor seus clientes. Por exemplo, você pode analisar os dados de vendas para identificar quais produtos são mais populares, ou você pode analisar os dados do site para entender como os clientes interagem com o seu site.</p>

<p>Em seguida, você pode usar a análise de dados para otimizar suas operações. Por exemplo, você pode analisar os dados de vendas e estoque para otimizar seus níveis de estoque e reduzir os custos.</p>

<p>Além disso, você pode usar a análise de dados para informar suas decisões. Por exemplo, você pode analisar os dados de vendas para decidir quais produtos promover, ou você pode analisar os dados do cliente para decidir onde focar seus esforços de marketing.</p>

<p>Finalmente, você pode usar a análise de dados para prever tendências futuras. Por exemplo, você pode analisar os dados de vendas passadas para prever quais produtos serão populares no futuro, ou você pode analisar os dados do cliente para prever quais segmentos de clientes provavelmente crescerão.</p>

<h2 id="ferramentas-para-análise-de-dados">Ferramentas para Análise de Dados</h2>

<p>Existem várias ferramentas que você pode usar para análise de dados. Algumas das mais populares incluem:</p>

<ol>
  <li>Excel:</li>
</ol>

<p>Uma ferramenta básica, mas poderosa, para análise de dados. É ótimo para análise descritiva e pode ser uma boa opção para pequenas empresas.</p>

<ol>
  <li>SQL:</li>
</ol>

<p>Uma linguagem de programação usada para gerenciar e consultar bancos de dados relacionais. É essencial para trabalhar com grandes conjuntos de dados.</p>

<ol>
  <li>Python/R:</li>
</ol>

<p>Linguagens de programação que são amplamente usadas em análise de dados devido às suas poderosas bibliotecas e frameworks.</p>

<ol>
  <li>Tableau/Power BI:</li>
</ol>

<p>Ferramentas de visualização de dados que permitem criar painéis interativos e relatórios.</p>

<ol>
  <li>Google Analytics:</li>
</ol>

<p>Uma ferramenta essencial para análise de dados de sites e comportamento do cliente online.</p>

<h2 id="conclusão">Conclusão</h2>

<p>A análise de dados é uma ferramenta poderosa que pode impulsionar o seu negócio de várias maneiras. Ao fornecer insights valiosos sobre seus clientes, operações e tendências futuras, ela pode ajudá-lo a tomar decisões informadas, otimizar suas operações e, em última análise, impulsionar o crescimento do seu negócio.</p>

<p>No entanto, a análise de dados não é uma solução mágica. Ela requer uma compreensão clara dos seus objetivos de negócios, uma estratégia de dados sólida e a capacidade de interpretar e agir com base nos insights gerados. Além disso, a análise de dados deve ser combinada com outras ferramentas e técnicas de negócios para ser verdadeiramente eficaz.</p>

<h2 id="recursos-adicionais">Recursos Adicionais</h2>

<p>Para aprofundar ainda mais seus conhecimentos em análise de dados e como ela pode impulsionar o seu negócio, recomendo os seguintes livros:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>"Data Science para Negócios" por Foster Provost e Tom Fawcett
"Big Data no Trabalho: Desmistificando o Big Data e a Análise de Dados para Empresas" por Thomas H. Davenport
"A Arte da Análise de Dados" por Cole Nussbaumer Knaflic
</code></pre></div></div>

<p>Espero que este guia tenha sido útil para você. Se você tiver alguma dúvida ou comentário, por favor, sinta-se à vontade para entrar em contato. Boa sorte em sua jornada de análise de dados!</p>]]></content><author><name></name></author><category term="Dados" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Análise de Dados Quantitativos vs Qualitativos</title><link href="http://localhost:4000/dados/2023/06/12/31.html" rel="alternate" type="text/html" title="Análise de Dados Quantitativos vs Qualitativos" /><published>2023-06-12T18:42:47-03:00</published><updated>2023-06-12T18:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/dados/2023/06/12/31</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dados/2023/06/12/31.html"><![CDATA[<h1 id="entendendo-as-diferenças">Entendendo as diferenças</h1>

<p>A análise de dados é uma parte crucial de qualquer pesquisa ou estudo.</p>

<p>Ela permite que você entenda as informações coletadas e tire conclusões com base nesses dados.</p>

<p>No entanto, nem todos os dados são iguais.</p>

<p>Eles podem ser categorizados em dois tipos principais: <code class="language-plaintext highlighter-rouge">quantitativos</code> e <code class="language-plaintext highlighter-rouge">qualitativos</code>.</p>

<p>Cada tipo tem suas próprias características, métodos de coleta e técnicas de análise. Neste artigo, vamos explorar as diferenças entre a análise de dados quantitativos e qualitativos.</p>

<h2 id="o-que-são-dados-quantitativos">O que são Dados Quantitativos?</h2>

<p>Dados quantitativos são informações que podem ser medidas e escritas em números. Eles são frequentemente coletados através de métodos estruturados, como questionários ou pesquisas que incluem perguntas fechadas.</p>

<p>Exemplos de dados quantitativos incluem <code class="language-plaintext highlighter-rouge">idade</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">altura</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">peso</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">temperatura</code>, ou a <code class="language-plaintext highlighter-rouge">quantidade de pessoas que preferem um produto em relação a outro</code>.</p>

<p>A análise de dados quantitativos envolve o uso de estatísticas e números. Isso pode incluir calcular a média, a mediana, o desvio padrão, ou usar técnicas mais complexas, como a análise de regressão.</p>

<h2 id="o-que-são-dados-qualitativos">O que são Dados Qualitativos?</h2>

<p>Dados qualitativos, por outro lado, são informações que não podem ser medidas em números. Eles são frequentemente coletados através de métodos não estruturados, como entrevistas ou grupos de discussão que incluem perguntas abertas.</p>

<p>Exemplos de dados qualitativos incluem <code class="language-plaintext highlighter-rouge">opiniões</code>, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">experiências</code>, e <code class="language-plaintext highlighter-rouge">descrições</code>.</p>

<p>A análise de dados qualitativos envolve a interpretação de textos e imagens. Isso pode incluir a codificação de respostas, a identificação de temas ou padrões, ou a construção de teorias.</p>

<h2 id="diferenças-entre-dados-quantitativos-e-qualitativos">Diferenças entre Dados Quantitativos e Qualitativos</h2>

<p>A principal diferença entre dados quantitativos e qualitativos reside no que eles representam e como são coletados e analisados.</p>

<p>Dados quantitativos são objetivos e representam fenômenos que podem ser contados ou medidos. Eles são coletados de maneira estruturada e analisados usando técnicas estatísticas.</p>

<p>Dados qualitativos, por outro lado, são subjetivos e representam fenômenos que são descritivos por natureza. Eles são coletados de maneira não estruturada e analisados através da interpretação.</p>

<h2 id="exemplo-prático">Exemplo Prático</h2>

<p>Vamos considerar um exemplo prático para entender melhor a diferença entre a análise de dados quantitativos e qualitativos.</p>

<p>Suponha que você esteja conduzindo uma pesquisa para entender a satisfação do cliente com seu produto. Você pode coletar dados quantitativos perguntando aos clientes para classificar sua satisfação em uma escala de 1 a 10.</p>

<p>Você pode então calcular a média e o desvio padrão dessas classificações para obter uma medida quantitativa da satisfação do cliente.</p>

<p>Por outro lado, você pode coletar dados qualitativos perguntando aos clientes para descrever em suas próprias palavras por que eles estão satisfeitos ou insatisfeitos com o produto. Você pode então analisar essas respostas para identificar temas comuns ou padrões.</p>

<h2 id="conclusão">Conclusão</h2>

<p>A análise de dados, seja ela quantitativa ou qualitativa, é uma parte essencial de qualquer pesquisa.</p>

<p>Cada tipo tem suas próprias forças e fraquezas, e a escolha entre eles depende do tipo de pergunta de pesquisa que você está tentando responder.</p>

<p>Dados quantitativos são excelentes para responder a perguntas como <code class="language-plaintext highlighter-rouge">quantos?</code> ou <code class="language-plaintext highlighter-rouge">quanto?</code>. Eles fornecem resultados que são objetivos e geralmente mais fáceis de generalizar para uma população maior. No entanto, eles podem não ser capazes de capturar toda a complexidade ou nuances de uma situação.</p>

<p>Por outro lado, dados qualitativos são excelentes para responder a perguntas como <code class="language-plaintext highlighter-rouge">por quê?</code> ou <code class="language-plaintext highlighter-rouge">como?</code>. Eles fornecem uma riqueza de detalhes e insights que podem ajudar a entender os contextos, percepções e experiências das pessoas. No entanto, eles são geralmente mais difíceis de analisar e os resultados podem não ser tão facilmente generalizáveis.</p>

<p>Em muitos casos, a combinação de métodos quantitativos e qualitativos - conhecida como pesquisa de métodos mistos - pode ser a abordagem mais eficaz. Isso permite que você aproveite as forças de ambos os tipos de dados, proporcionando uma compreensão mais completa do fenômeno que você está estudando.</p>

<h2 id="exemplo-prático-continuado">Exemplo Prático Continuado</h2>

<p>Vamos voltar ao nosso exemplo de pesquisa de satisfação do cliente. Depois de coletar e analisar seus dados quantitativos e qualitativos, você pode combinar os resultados para obter uma imagem mais completa da satisfação do cliente.</p>

<p>Por exemplo, seus dados quantitativos podem mostrar que a maioria dos clientes está satisfeita com o produto. No entanto, seus dados qualitativos podem revelar que existem alguns problemas comuns que estão causando insatisfação entre um subconjunto de clientes. Combinando esses insights, você pode desenvolver estratégias para melhorar a satisfação geral do cliente, abordando tanto os pontos fortes identificados nos dados quantitativos quanto os problemas identificados nos dados qualitativos.</p>

<h2 id="recursos-adicionais">Recursos Adicionais</h2>

<p>Para aprofundar ainda mais seus conhecimentos em análise de dados quantitativos e qualitativos, recomendo os seguintes livros:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>"Pesquisa Qualitativa e Quantitativa: Conceitos e Métodos" por Michael Crotty

"Métodos de Pesquisa em Ciências Sociais: Uma Introdução" por Earl Babbie

"Análise de Dados Qualitativos: Estratégias Metodológicas para as Ciências da Saúde, Humanas e Sociais" por Denise Figueiredo
</code></pre></div></div>

<p>Lembre-se, a escolha entre dados quantitativos e qualitativos - ou uma combinação de ambos - depende das suas perguntas de pesquisa e dos seus objetivos. Ambos os tipos de dados têm um papel importante a desempenhar na pesquisa e podem fornecer insights valiosos quando usados de forma eficaz.</p>

<h2 id="referências">Referências</h2>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>Sandelowski, M. (2000). Combining Qualitative and Quantitative Sampling, Data Collection, and Analysis Techniques in Mixed-Method Studies.  

Knigge, L., &amp; Cope, M. (2006). Grounded Visualization: Integrating the Analysis of Qualitative and Quantitative Data through Grounded Theory and Visualization. 

Elo, S., &amp; Kyngäs, H. (2008). The qualitative content analysis process.

Creswell, J. W., &amp; Plano Clark, V. L. (2007). Designing and Conducting Mixed Methods Research.
</code></pre></div></div>]]></content><author><name></name></author><category term="Dados" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Análise de Dados no Excel</title><link href="http://localhost:4000/dados/2023/06/11/30.html" rel="alternate" type="text/html" title="Análise de Dados no Excel" /><published>2023-06-11T18:42:47-03:00</published><updated>2023-06-11T18:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/dados/2023/06/11/30</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dados/2023/06/11/30.html"><![CDATA[<h1 id="dicas-e-truques-para-maximizar-a-eficiência">Dicas e truques para maximizar a eficiência</h1>

<h2 id="o-microsoft-excel-na-análise-de-dados">O Microsoft Excel na Análise de Dados</h2>

<p>O Microsoft Excel é uma das ferramentas mais utilizadas no mundo dos negócios.</p>

<p>Sua capacidade de lidar com grandes conjuntos de dados e realizar cálculos complexos o torna uma ferramenta indispensável para qualquer pessoa que trabalhe com análise de dados.</p>

<p>Este guia irá apresentar algumas dicas e truques para maximizar a eficiência ao usar o Excel para análise de dados.
Entendendo o Excel</p>

<p>O Excel é uma ferramenta de planilha que permite aos usuários organizar, formatar e calcular dados com fórmulas usando um sistema de células divididas por linhas e colunas.</p>

<p>Ele também oferece a capacidade de criar gráficos e visualizações de dados, o que pode ser extremamente útil na análise de dados.</p>

<ol>
  <li>Passo: Domine as Fórmulas e Funções Básicas</li>
</ol>

<p>O Excel tem uma variedade de fórmulas e funções que podem ser usadas para realizar cálculos e análises. Algumas das mais úteis para a análise de dados incluem:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>SUM: Esta função é usada para somar uma série de números.
AVERAGE: Esta função é usada para calcular a média de uma série de números.
COUNT: Esta função é usada para contar o número de células que contêm números.
VLOOKUP: Esta função é usada para encontrar coisas em uma tabela ou um intervalo por linha.
</code></pre></div></div>

<ol>
  <li>Passo: Aprenda a usar Tabelas Dinâmicas</li>
</ol>

<p>As Tabelas Dinâmicas são uma das ferramentas mais poderosas do Excel para análise de dados.</p>

<p>Elas permitem que você resuma e analise grandes conjuntos de dados de maneira rápida e fácil. Com as Tabelas Dinâmicas, você pode reorganizar, classificar, agrupar e somar dados em segundos.</p>

<ol>
  <li>Passo: Use Gráficos para Visualizar Dados</li>
</ol>

<p>Os gráficos podem ser uma maneira eficaz de visualizar dados.</p>

<p>O Excel oferece uma variedade de tipos de gráficos, incluindo gráficos de linhas, gráficos de barras, gráficos de pizza e muito mais. Ao escolher o tipo de gráfico a ser usado, é importante considerar o que você está tentando comunicar com os dados.</p>

<h2 id="exemplo-prático">Exemplo Prático</h2>

<p>Vamos fazer um exemplo prático usando um conjunto de dados fictício de vendas.</p>

<p>Digamos que temos uma planilha com quatro colunas: “Produto”, “Região”, “Mês” e “Vendas”.</p>

<p>Primeiro, vamos usar a função SUM para calcular o total de vendas. Em uma célula vazia, podemos escrever a seguinte fórmula:</p>

<pre><code class="language-Excel">=SUM(D2:D100)
</code></pre>

<p>Esta fórmula irá somar todas as vendas listadas na <code class="language-plaintext highlighter-rouge">coluna D</code>.</p>

<p>Agora, digamos que queremos saber a média de vendas por produto. Podemos usar a função:</p>

<pre><code class="language-Excel">=AVERAGEIF(A2:A100, "Produto X", D2:D100)
</code></pre>

<p>Esta fórmula irá calcular a média de vendas para o <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Produto X</code>.</p>

<p>Em seguida, podemos usar uma Tabela Dinâmica para analisar nossos dados.</p>

<ol>
  <li>Passo: Aprenda a usar a Função de Filtro</li>
</ol>

<p>A função de filtro no Excel pode ser uma ferramenta poderosa para analisar dados. Ela permite que você filtre e visualize apenas os dados que atendem a certos critérios.</p>

<p>Por exemplo, se você quiser ver apenas as vendas que foram feitas na região “Norte”, você pode usar a função de filtro para fazer isso.</p>

<ol>
  <li>Passo: Use a Função de Classificação para Organizar Dados</li>
</ol>

<p>A função de classificação no Excel permite que você organize seus dados de acordo com qualquer critério que você escolher. Por exemplo, você pode classificar suas vendas do maior para o menor valor, ou você pode classificar seus produtos alfabeticamente.</p>

<h2 id="exemplo-prático-continuado">Exemplo Prático Continuado</h2>

<p>Agora, vamos criar uma Tabela Dinâmica para analisar nossos dados de vendas. Primeiro, selecione seus dados e vá para <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Inserir -&gt; Tabela Dinâmica</code>.</p>

<p>Em seguida, você pode arrastar e soltar os campos para a tabela dinâmica. Por exemplo, você pode colocar <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Produto</code> no campo de linhas, <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Região</code> no campo de colunas e <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Vendas</code> no campo de valores. Isso criará uma tabela dinâmica que mostra as vendas totais para cada produto por região.</p>

<p>Finalmente, vamos criar um gráfico para visualizar nossos dados. Selecione sua Tabela Dinâmica e vá para 
<code class="language-plaintext highlighter-rouge">Inserir -&gt; Gráfico</code>.</p>

<p>Você pode escolher o tipo de gráfico que melhor se adapta aos seus dados. Por exemplo, um gráfico de colunas empilhadas pode ser uma boa escolha para visualizar as vendas por produto e região.</p>

<h2 id="conclusão">Conclusão</h2>

<p>O Excel é uma ferramenta poderosa para a análise de dados, e aprender a usá-lo eficientemente pode economizar muito tempo e esforço. Com as dicas e truques apresentados neste guia, você estará bem equipado para começar a usar o Excel para análise de dados.</p>

<h2 id="recursos-adicionais">Recursos Adicionais</h2>

<p>Para aprofundar ainda mais seus conhecimentos em Excel e análise de dados, recomendo os seguintes livros:</p>

<div class="language-plaintext highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>"Excel para Finanças Pessoais" por Elisabeth Soria
"A Bíblia do Excel: Aprenda com o mestre ensina" por John Walkenbach
"Excel Avançado: Alta produtividade" por Fabrizio Vesica
</code></pre></div></div>

<p>Lembre-se, a prática é a chave para se tornar proficiente em qualquer habilidade, então continue praticando e explorando novas maneiras de usar o Excel para análise de dados.</p>

<p>Espero que este guia tenha sido útil para você. Se você tiver alguma dúvida ou comentário, por favor, sinta-se à vontade para entrar em contato. Boa sorte em sua jornada de análise de dados!</p>

<h2 id="referências">Referências</h2>

<p><a href="https://doi.org/10.1186/2046-4053-3-110">Brown, S.J., Hutton, B., Clifford, T. et al. A Microsoft-Excel-based tool for running and critically appraising network meta-analyses—an overview and application of NetMetaXL. Syst Rev 3, 110 (2014).</a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="Dados" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry></feed>