<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?><feed xmlns="http://www.w3.org/2005/Atom" ><generator uri="https://jekyllrb.com/" version="4.3.2">Jekyll</generator><link href="http://localhost:4000/feed.xml" rel="self" type="application/atom+xml" /><link href="http://localhost:4000/" rel="alternate" type="text/html" /><updated>2023-10-14T13:51:16-03:00</updated><id>http://localhost:4000/feed.xml</id><title type="html">Cognitio Arcanum</title><subtitle>Este é um blog onde falaremos de assuntos relacionados a dados, tecnologia, programação, desenvolvimento, etc.</subtitle><entry><title type="html">Introdução ao SQL</title><link href="http://localhost:4000/sql/2023/10/13/49.html" rel="alternate" type="text/html" title="Introdução ao SQL" /><published>2023-10-13T08:42:47-03:00</published><updated>2023-10-13T08:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/sql/2023/10/13/49</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/sql/2023/10/13/49.html"><![CDATA[<p>Ah, 2023! Um ano em que a tecnologia continua a avançar a passos largos, e o mundo dos dados se torna cada vez mais central em nossas vidas. Seja você um entusiasta da tecnologia, um profissional aspirante ou alguém simplesmente curioso sobre o que move o mundo digital, há uma linguagem que você absolutamente precisa conhecer: SQL.</p>

<p align="center">
  <img src="https://www.tshirtgeek.com.br/wp-content/uploads/2021/09/com037-scaled.jpg" width="400" height="300" />
</p>

<h1 id="o-que-é-sql">O que é SQL?</h1>

<p>SQL, ou Structured Query Language, é a linguagem de programação usada para gerenciar e consultar bancos de dados. Imagine um enorme armazém digital cheio de informações. Sem uma forma eficiente de acessar, modificar ou organizar essas informações, elas seriam praticamente inúteis. É aqui que o SQL entra em cena, atuando como o gerente desse armazém, garantindo que você possa encontrar exatamente o que procura em segundos.</p>

<p>Agora, você pode pensar: “Ok, mas por que eu deveria me importar com uma linguagem de banco de dados?” Bem, pense nisso:</p>

<p>você já usou um aplicativo, fez uma compra online ou até mesmo pesquisou algo na internet? <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Todas essas ações envolvem bancos de dados em algum nível, e é o SQL que torna tudo isso possível.</code></p>

<h1 id="por-que-sql-é-tão-relevante-em-2023">Por que SQL é tão relevante em 2023?</h1>

<ul>
  <li>
    <p>O Mundo é Movido por Dados: Em 2023, vivemos em uma era de ouro dos dados. Quase todas as decisões empresariais, políticas e até mesmo pessoais são informadas por dados. E para acessar esses dados? Você adivinhou: SQL!</p>
  </li>
  <li>
    <p>Demanda Profissional: Com o aumento da importância dos dados, a demanda por profissionais que saibam SQL está em alta. Seja em startups inovadoras ou em corporações estabelecidas, o conhecimento de SQL é frequentemente listado como uma habilidade essencial.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Versatilidade: SQL não é apenas para “geeks de dados”. Profissionais de marketing, gerentes de projeto, e até mesmo designers estão encontrando valor em entender SQL. Por quê? Porque lhes dá autonomia para buscar suas próprias respostas sem depender de um intermediário.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Evolução Contínua: Mesmo sendo uma linguagem que existe há décadas, o SQL continua a evoluir e adaptar-se às necessidades modernas. Em 2023, temos variantes de SQL otimizadas para tudo, desde análise de big data até inteligência artificial.</p>
  </li>
</ul>

<h1 id="exemplo-prático-o-poder-do-sql-em-ação">Exemplo Prático: O Poder do SQL em Ação</h1>

<p>Vamos imaginar que você é um gerente de e-commerce querendo saber quais produtos foram os mais vendidos no último mês. Sem SQL, você teria que vasculhar planilhas intermináveis ou depender de alguém para obter essa informação. Com SQL? Basta uma simples consulta:</p>

<div class="language-sql highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="k">SELECT</span> 
    <span class="n">nome_produto</span>
    <span class="p">,</span> <span class="k">SUM</span><span class="p">(</span><span class="n">quantidade_vendida</span><span class="p">)</span> 
<span class="k">FROM</span> <span class="n">vendas</span> 
<span class="k">WHERE</span> <span class="n">data_venda</span> <span class="k">BETWEEN</span> <span class="s1">'2023-01-01'</span> <span class="k">AND</span> <span class="s1">'2023-01-31'</span> 
<span class="k">GROUP</span> <span class="k">BY</span> <span class="n">nome_produto</span> 
<span class="k">ORDER</span> <span class="k">BY</span> <span class="k">SUM</span><span class="p">(</span><span class="n">quantidade_vendida</span><span class="p">)</span> <span class="k">DESC</span> 
<span class="k">LIMIT</span> <span class="mi">10</span><span class="p">;</span>
</code></pre></div></div>

<p>E voilà! Em segundos, você tem uma lista dos 10 produtos mais vendidos.</p>

<h1 id="conclusão">Conclusão</h1>

<p>Se você ainda não está convencido do poder e relevância do SQL em 2023, desafio você a observar o mundo ao seu redor. Veja como os dados estão moldando tudo, desde a música que você ouve até as notícias que lê. E no coração de tudo isso? Está o SQL, a linguagem silenciosa, mas poderosa, que ajuda a dar sentido ao vasto oceano de dados em que navegamos todos os dias.</p>

<p>Então, se você está procurando uma habilidade para aprender este ano, que pode abrir portas em quase qualquer indústria, dê uma chance ao SQL. Você não vai se arrepender!</p>

<p>Selo 🧙‍♂️:</p>

<p><a href="https://github.com/Linhares015"><img src="https://avatars.githubusercontent.com/u/117866866?v=4" width="100" height="100" /></a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="SQL" /><summary type="html"><![CDATA[O que é e por que é essencial em 2023?]]></summary></entry><entry><title type="html">Como Extrair Dados de PDFs para o Excel</title><link href="http://localhost:4000/dados/2023/10/10/48.html" rel="alternate" type="text/html" title="Como Extrair Dados de PDFs para o Excel" /><published>2023-10-10T08:42:47-03:00</published><updated>2023-10-10T08:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/dados/2023/10/10/48</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dados/2023/10/10/48.html"><![CDATA[<h1 id="técnicas-avançadas-com-power-query">Técnicas Avançadas com Power Query</h1>

<p>O Excel, uma ferramenta essencial no mundo dos negócios e da análise de dados, oferece uma variedade de funcionalidades que vão além das simples fórmulas e tabelas. Uma dessas funcionalidades é o Power Query, uma ferramenta poderosa para tratamento e manipulação de dados.</p>

<p>No vídeo apresentado, aprendemos como extrair dados de um PDF e transformá-los em uma planilha do Excel usando o Power Query.</p>

<p>Abaixo video mostrando tudo isso na prática:</p>

<p><a href="https://youtu.be/muNNOTHjQ70"><img src="https://img.youtube.com/vi/muNNOTHjQ70/0.jpg" alt="Como Extrair Dados de PDFs para o Excel" /></a></p>

<h1 id="introdução">Introdução:</h1>

<p>Muitos profissionais se deparam com a necessidade de extrair informações de PDFs para análises no Excel. Seja para conciliações financeiras, análise de dados ou outros propósitos, a capacidade de transformar um PDF em uma planilha do Excel pode ser extremamente útil.</p>

<h1 id="principais-pontos">Principais Pontos:</h1>

<ul>
  <li>
    <p>Origem do Dado: O vídeo começa com a apresentação de um PDF que contém um aviso de pagamento. O objetivo é transformar esse PDF em uma planilha do Excel.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Uso do Power Query: O Power Query é apresentado como a ferramenta ideal para essa tarefa. Com ele, é possível extrair tabelas de um PDF e transformá-las em dados estruturados no Excel.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Tratamento de Dados: O vídeo demonstra como manipular os dados extraídos, como remover colunas desnecessárias, promover cabeçalhos e alterar tipos de dados.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Automatização do Processo: Uma das maiores vantagens do Power Query é a automatização. Uma vez definido o processo de extração e tratamento, ele pode ser aplicado a outros PDFs semelhantes, economizando tempo e esforço.</p>
  </li>
</ul>

<h1 id="conclusão">Conclusão:</h1>

<p>O Power Query é uma ferramenta indispensável para quem trabalha com grandes volumes de dados ou precisa extrair informações de documentos como PDFs. Com ele, é possível transformar um processo manual e demorado em algo rápido e automatizado, permitindo que os profissionais se concentrem em análises mais profundas e tomadas de decisão.</p>

<p>Selo 🧙‍♂️:</p>

<p><a href="https://github.com/Linhares015"><img src="https://avatars.githubusercontent.com/u/117866866?v=4" width="100" height="100" /></a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="Dados" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Acrescentando Consultas no Excel</title><link href="http://localhost:4000/dados/2023/10/07/47.html" rel="alternate" type="text/html" title="Acrescentando Consultas no Excel" /><published>2023-10-07T08:42:47-03:00</published><updated>2023-10-07T08:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/dados/2023/10/07/47</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dados/2023/10/07/47.html"><![CDATA[<h1 id="técnicas-avançadas-com-power-query">Técnicas Avançadas com Power Query</h1>

<p>O Excel é uma ferramenta poderosa e amplamente utilizada por profissionais de diversas áreas. No entanto, para maximizar seu potencial, é essencial conhecer técnicas avançadas, como as oferecidas pelo Power Query.</p>

<p>No vídeo apresentado, somos guiados por um tutorial detalhado sobre como adicionar consultas no Excel utilizando o Power Query.</p>

<p>Abaixo video mostrando tudo isso na prática:</p>

<p><a href="https://youtu.be/mNy20tku_h4"><img src="https://img.youtube.com/vi/mNy20tku_h4/0.jpg" alt="Acrescentando Consultas no Excel" /></a></p>

<h1 id="introdução">Introdução:</h1>

<p>O vídeo destaca a importância de manipular e transformar dados no Excel. Muitas vezes, os usuários se deparam com conjuntos de dados desestruturados ou apresentados de forma não ideal para análises. Aqui, o Power Query entra em cena como uma solução poderosa.</p>

<h1 id="principais-pontos">Principais Pontos:</h1>

<ul>
  <li>
    <p>Removendo Colunas e Gerenciando Cabeçalhos: O apresentador mostra como remover colunas desnecessárias e gerenciar cabeçalhos usando a opção “Usar Primeira Linha como Cabeçalhos”.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Filtrando Dados: É explicado como filtrar dados com base em critérios específicos usando a opção “Filtros de Texto”.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Gerenciando Tipos de Dados: O vídeo enfatiza a importância de ter os tipos de dados corretos e demonstra como alterar os tipos de dados para colunas.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Conveniência do Power Query: O apresentador destaca a facilidade e eficiência de usar o Power Query para manipulação e carregamento de dados.</p>
  </li>
</ul>

<h1 id="exemplos-apresentados">Exemplos Apresentados:</h1>

<ul>
  <li>
    <p>O processo de remoção de colunas e gerenciamento de cabeçalhos é demonstrado.</p>
  </li>
  <li>
    <p>O apresentador mostra como filtrar dados usando diferentes critérios.</p>
  </li>
  <li>
    <p>A importância de ter o tipo de dado correto é enfatizada, com exemplos de conversão de colunas.</p>
  </li>
</ul>

<h1 id="conclusão">Conclusão:</h1>

<p>O Power Query é uma ferramenta indispensável para qualquer usuário do Excel que lida regularmente com grandes conjuntos de dados ou dados desestruturados. Ao dominar as técnicas apresentadas no vídeo, os usuários podem economizar tempo, reduzir erros e melhorar a eficiência de seus fluxos de trabalho no Excel.</p>

<p>Selo 🧙‍♂️:</p>

<p><a href="https://github.com/Linhares015"><img src="https://avatars.githubusercontent.com/u/117866866?v=4" width="100" height="100" /></a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="Dados" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Unpivotar Dados no Excel</title><link href="http://localhost:4000/dados/2023/10/04/46.html" rel="alternate" type="text/html" title="Unpivotar Dados no Excel" /><published>2023-10-04T08:42:47-03:00</published><updated>2023-10-04T08:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/dados/2023/10/04/46</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dados/2023/10/04/46.html"><![CDATA[<h1 id="técnicas-avançadas-com-power-query">Técnicas Avançadas com Power Query</h1>

<p>O Excel, uma ferramenta amplamente utilizada por profissionais em diversas áreas, possui funcionalidades que vão além das operações básicas. Uma dessas funcionalidades avançadas é o Power Query, que permite transformar e manipular dados de maneira eficiente.</p>

<p>No vídeo em questão, é apresentado um tutorial sobre como “unpivotar” dados no Excel utilizando o Power Query.</p>

<p>Abaixo video mostrando tudo isso na prática:</p>

<p><a href="https://youtu.be/jjKj-qRLi54"><img src="https://img.youtube.com/vi/jjKj-qRLi54/0.jpg" alt="Unpivotar Dados no Excel" /></a></p>

<h1 id="introdução">Introdução:</h1>

<p>O vídeo começa destacando a importância de tratar dados no Excel, especialmente quando se trata de dados desestruturados ou apresentados de forma não ideal para análises. O Power Query surge como uma solução para esses desafios.</p>

<h1 id="principais-pontos">Principais Pontos:</h1>

<ul>
  <li>
    <p>Desafios com Dados Desestruturados: Muitas vezes, os usuários recebem dados em um formato que não é ideal para análise. Por exemplo, dados extraídos de um formulário podem ter perguntas como cabeçalhos e respostas nas linhas.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Transformando Dados com Power Query: O vídeo demonstra como transformar colunas em linhas, uma técnica conhecida como “unpivot”. Isso é útil quando se deseja reestruturar dados para análises mais aprofundadas.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Automatizando o Processo: Uma das vantagens do Power Query é a capacidade de automatizar processos. Uma vez definidas as transformações, elas podem ser aplicadas automaticamente a novos conjuntos de dados.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Exemplo Prático: O apresentador mostra um exemplo prático de como transformar dados extraídos de um formulário, onde as perguntas são apresentadas como cabeçalhos e as respostas como linhas.</p>
  </li>
</ul>

<h1 id="conclusão">Conclusão:</h1>

<p>O Power Query é uma ferramenta poderosa que permite aos usuários do Excel manipular e transformar dados de maneira eficiente. Ao dominar essa ferramenta, é possível economizar tempo e garantir que os dados estejam no formato correto para análises e relatórios.</p>

<p>Selo 🧙‍♂️:</p>

<p><a href="https://github.com/Linhares015"><img src="https://avatars.githubusercontent.com/u/117866866?v=4" width="100" height="100" /></a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="Dados" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Separando Dados em Colunas no Excel</title><link href="http://localhost:4000/dados/2023/10/01/45.html" rel="alternate" type="text/html" title="Separando Dados em Colunas no Excel" /><published>2023-10-01T08:42:47-03:00</published><updated>2023-10-01T08:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/dados/2023/10/01/45</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dados/2023/10/01/45.html"><![CDATA[<h1 id="técnicas-avançadas-com-power-query">Técnicas Avançadas com Power Query</h1>

<p>O Excel é uma ferramenta poderosa que muitos profissionais utilizam diariamente. No entanto, para aproveitar ao máximo suas capacidades, é essencial conhecer técnicas avançadas, como as oferecidas pelo Power Query.</p>

<p>No vídeo apresentado, somos guiados por um tutorial detalhado sobre como separar dados em colunas no Excel usando o Power Query.</p>

<p>Abaixo video mostrando tudo isso na prática:</p>

<p><a href="https://youtu.be/r6H7LtPKJKE"><img src="https://img.youtube.com/vi/r6H7LtPKJKE/0.jpg" alt="Separando Dados em Colunas no Excel" /></a></p>

<h1 id="introdução">Introdução:</h1>

<p>O vídeo destaca a importância de manipular e transformar dados no Excel. Muitas vezes, os usuários se deparam com conjuntos de dados desestruturados que precisam ser organizados de uma maneira específica. Aqui, o Power Query entra em cena como uma solução poderosa.</p>

<h1 id="principais-pontos">Principais Pontos:</h1>

<ul>
  <li>
    <p>Resolvendo Problemas Relacionados a Dados: O Power Query pode resolver rapidamente problemas relacionados a dados com apenas alguns cliques. Transformar dados em um formato de linha única, por exemplo, pode ser feito de forma eficiente.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Conectando-se à Fonte de Dados: O vídeo explica como conectar-se à fonte de dados usando o Power Query e a importância de manter essa conexão.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Atualizando Dados: Uma vez que os dados são importados e transformados, é essencial saber como atualizá-los. O vídeo demonstra como exportar um novo conjunto de dados e substituir os dados existentes.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Atualização Automática: Com o Power Query, os usuários podem configurar suas transformações para que sejam aplicadas automaticamente sempre que os dados forem atualizados.</p>
  </li>
</ul>

<h1 id="exemplos-apresentados">Exemplos Apresentados:</h1>

<ul>
  <li>
    <p>O apresentador fornece um exemplo prático de como exportar um novo conjunto de dados e substituir os dados existentes em uma pasta designada.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Ele também demonstra a capacidade do Power Query de lidar com grandes conjuntos de dados, mostrando a importação e transformação de um conjunto de dados com mais de 4.000 linhas.</p>
  </li>
</ul>

<h1 id="conclusão">Conclusão:</h1>

<p>O Power Query é uma ferramenta indispensável para qualquer usuário do Excel que lida regularmente com grandes conjuntos de dados ou dados desestruturados. Ao dominar as técnicas apresentadas no vídeo, os usuários podem economizar tempo, reduzir erros e melhorar a eficiência de seus fluxos de trabalho no Excel.</p>

<p>Selo 🧙‍♂️:</p>

<p><a href="https://github.com/Linhares015"><img src="https://avatars.githubusercontent.com/u/117866866?v=4" width="100" height="100" /></a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="Dados" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">O Guia Definitivo do Manjaro</title><link href="http://localhost:4000/linux/2023/09/27/44.html" rel="alternate" type="text/html" title="O Guia Definitivo do Manjaro" /><published>2023-09-27T08:42:47-03:00</published><updated>2023-09-27T08:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/linux/2023/09/27/44</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/linux/2023/09/27/44.html"><![CDATA[<h1 id="instalação-e-uso">Instalação e Uso</h1>

<p>O Manjaro Linux é uma distribuição que tem conquistado muitos adeptos no mundo do software livre. No vídeo apresentado, somos guiados por um tutorial detalhado sobre como instalar e usar o Manjaro Linux, especificamente a versão com a interface GNOME.</p>

<p>Abaixo video mostrando tudo isso na prática:</p>

<p><a href="https://youtu.be/qZPILvoYtlg"><img src="https://img.youtube.com/vi/qZPILvoYtlg/0.jpg" alt="O Guia Definitivo do Manjaro" /></a></p>

<h1 id="introdução-ao-manjaro-linux">Introdução ao Manjaro Linux:</h1>

<p>Manjaro é uma distribuição Linux baseada no Arch Linux, conhecida por sua facilidade de uso e acesso a software atualizado. No vídeo, o apresentador destaca a flexibilidade do Manjaro, permitindo aos usuários escolher entre diferentes ambientes de desktop, como XFCE, KDE Plasma e GNOME.</p>

<h1 id="pontos-principais-do-vídeo">Pontos Principais do Vídeo:</h1>

<ul>
  <li>
    <p>Instalação: O processo de instalação do Manjaro é simples e intuitivo. O vídeo guia os usuários passo a passo, desde a seleção da linguagem até a configuração do teclado e fuso horário.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Interface Gráfica: O Manjaro GNOME apresenta uma interface limpa e moderna. O vídeo destaca a barra lateral, o menu principal e as configurações personalizáveis.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Loja de Aplicativos: Uma das maiores vantagens do Manjaro é sua loja de aplicativos. Os usuários podem facilmente instalar softwares, incluindo aqueles que são pacotes Snap ou Flatpak, diretamente da loja.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Extensões GNOME: O Manjaro permite aos usuários personalizar sua experiência GNOME com várias extensões, melhorando a funcionalidade e a aparência do ambiente de desktop.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Desempenho: Mesmo em uma máquina virtual, o Manjaro opera de forma suave e eficiente, demonstrando ser uma distribuição otimizada e bem desenvolvida.</p>
  </li>
</ul>

<h1 id="conclusão">Conclusão:</h1>

<p>O Manjaro Linux é uma excelente opção para aqueles que procuram uma distribuição Linux robusta, fácil de usar e altamente personalizável. Seja você um novato no mundo Linux ou um usuário experiente, o Manjaro oferece uma experiência rica e gratificante. O vídeo é um recurso valioso para quem deseja começar com o Manjaro e explorar seus muitos recursos.</p>

<p>Selo 🧙‍♂️:</p>

<p><a href="https://github.com/Linhares015"><img src="https://avatars.githubusercontent.com/u/117866866?v=4" width="100" height="100" /></a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="Linux" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Tabelas Dinâmicas no Excel</title><link href="http://localhost:4000/dados/2023/09/24/43.html" rel="alternate" type="text/html" title="Tabelas Dinâmicas no Excel" /><published>2023-09-24T08:42:47-03:00</published><updated>2023-09-24T08:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/dados/2023/09/24/43</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dados/2023/09/24/43.html"><![CDATA[<h1 id="um-guia-prático">Um Guia Prático</h1>

<p>Em um mundo onde os dados são o novo petróleo, saber como analisá-los de forma eficaz é uma habilidade essencial. No vídeo apresentado, somos introduzidos à poderosa ferramenta do Excel: a Tabela Dinâmica. Se você já se sentiu sobrecarregado ao tentar analisar grandes volumes de dados, este vídeo é para você.</p>

<p>Abaixo video mostrando tudo isso na prática:</p>

<p><a href="https://youtu.be/A9i5brVmDLs"><img src="https://img.youtube.com/vi/A9i5brVmDLs/0.jpg" alt="Tabelas Dinâmicas no Excel" /></a></p>

<h1 id="o-que-é-uma-tabela-dinâmica">O que é uma Tabela Dinâmica?</h1>

<p>Uma tabela dinâmica é uma ferramenta do Excel que permite aos usuários resumir e analisar grandes conjuntos de dados. Ela oferece uma visão consolidada de dados, que podem ser categorizados, filtrados e classificados de acordo com as necessidades do usuário.</p>

<h1 id="por-que-usar-tabelas-dinâmicas">Por que usar Tabelas Dinâmicas?</h1>

<ul>
  <li>
    <p>Eficiência: Em vez de passar horas analisando linhas e colunas de dados, as tabelas dinâmicas permitem que você veja um resumo em minutos.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Flexibilidade: Com apenas alguns cliques, você pode reorganizar os dados, alterar a forma como são apresentados e focar em informações específicas.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Análise Profunda: As tabelas dinâmicas permitem segmentar dados, aplicar filtros e usar a formatação condicional para destacar informações importantes.</p>
  </li>
</ul>

<h1 id="destaques-do-vídeo">Destaques do Vídeo:</h1>

<ul>
  <li>
    <p>Começa com uma introdução sobre como selecionar e preparar seus dados para a criação de uma tabela dinâmica.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Ele demonstra o processo de criação de uma tabela dinâmica, desde a seleção dos dados até a personalização da tabela.</p>
  </li>
  <li>
    <p>O vídeo também aborda tópicos avançados, como a aplicação de filtros, segmentação de dados e formatação condicional.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Ao longo do tutorial, Linhares compartilha dicas valiosas e truques que tornarão sua experiência com tabelas dinâmicas ainda mais eficiente.</p>
  </li>
</ul>

<h1 id="conclusão">Conclusão:</h1>

<p>As tabelas dinâmicas são uma das ferramentas mais poderosas do Excel. Seja você um profissional de finanças, marketing, vendas ou qualquer outro campo que lide com grandes volumes de dados, dominar essa ferramenta pode ser um diferencial em sua carreira. O vídeo de Linhares é um excelente ponto de partida para quem deseja aprender mais sobre o assunto. Recomendamos assistir ao vídeo completo para uma compreensão aprofundada e prática.</p>

<p>Selo 🧙‍♂️:</p>

<p><a href="https://github.com/Linhares015"><img src="https://avatars.githubusercontent.com/u/117866866?v=4" width="100" height="100" /></a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="Dados" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">PROCV vs. PROCX no Excel</title><link href="http://localhost:4000/dados/2023/09/21/42.html" rel="alternate" type="text/html" title="PROCV vs. PROCX no Excel" /><published>2023-09-21T08:42:47-03:00</published><updated>2023-09-21T08:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/dados/2023/09/21/42</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dados/2023/09/21/42.html"><![CDATA[<h1 id="introdução">Introdução:</h1>

<p>No mundo das planilhas, o Excel reina supremo. E dentro do Excel, as funções PROCV e PROCX são duas das mais poderosas ferramentas à disposição dos usuários. Mas qual delas é a melhor? Em um vídeo informativo recente, mergulhamos nas profundezas dessas duas funções para descobrir suas vantagens, limitações e melhores usos.</p>

<p>Abaixo video mostrando tudo isso na prática:</p>

<p><a href="https://youtu.be/tMdf14016bc"><img src="https://img.youtube.com/vi/tMdf14016bc/0.jpg" alt="PROCV vs PROCX" /></a></p>

<h1 id="o-que-é-procv">O que é PROCV?</h1>

<p>O PROCV é uma das funções mais antigas e amplamente utilizadas no Excel. Ela permite aos usuários pesquisar um valor em uma coluna e retornar um resultado correspondente de outra coluna. No entanto, apesar de sua utilidade, ela vem com suas limitações:</p>

<ul>
  <li>
    <p>A função procura valores de cima para baixo e sempre na primeira coluna da esquerda.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Não pode regredir, ou seja, a coluna de pesquisa deve sempre estar à esquerda da coluna de retorno.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Pode haver problemas ao lidar com valores duplicados.</p>
  </li>
</ul>

<h1 id="a-evolução-procx">A Evolução: PROCX</h1>

<p>O PROCX é uma resposta da Microsoft às limitações do PROCV. É uma função mais recente que oferece maior flexibilidade e eficiência:</p>

<ul>
  <li>
    <p>Permite selecionar apenas a coluna de pesquisa e a coluna de retorno.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Não está restrito à primeira coluna, oferecendo mais liberdade na organização dos dados.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Oferece funcionalidades adicionais, tornando-o uma ferramenta mais potente.</p>
  </li>
</ul>

<h1 id="resolvendo-o-dilema-dos-valores-duplicados">Resolvendo o Dilema dos Valores Duplicados:</h1>

<p>Uma das maiores dores de cabeça ao usar o PROCV é lidar com valores duplicados. No vídeo, é apresentada uma solução engenhosa: a concatenação.</p>

<p>Ao criar uma chave única, combinando, por exemplo, o número da fatura e o nome do cliente, você pode superar essa limitação e garantir resultados precisos.</p>

<h1 id="conclusão">Conclusão:</h1>

<p>Embora o PROCV tenha sido um pilar do Excel por muitos anos, o PROCX está rapidamente se mostrando como a opção superior. Com maior flexibilidade e funcionalidades adicionais, é uma ferramenta indispensável para qualquer entusiasta do Excel. Se você ainda não fez a transição do PROCV para o PROCX, agora pode ser a hora perfeita!</p>

<p>Selo 🧙‍♂️:</p>

<p><a href="https://github.com/Linhares015"><img src="https://avatars.githubusercontent.com/u/117866866?v=4" width="100" height="100" /></a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="Dados" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Ubuntu no Estilo MacBook</title><link href="http://localhost:4000/linux/2023/09/18/41.html" rel="alternate" type="text/html" title="Ubuntu no Estilo MacBook" /><published>2023-09-18T00:42:47-03:00</published><updated>2023-09-18T00:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/linux/2023/09/18/41</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/linux/2023/09/18/41.html"><![CDATA[<p>Se você é um entusiasta de Linux, deve saber que uma das maiores vantagens deste sistema operacional é a personalização. Uma das transformações mais desejadas é replicar a elegante aparência do 
<code class="language-plaintext highlighter-rouge">macOS</code> no <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Linux</code>.</p>

<p>Neste post, vamos explorar como fazer exatamente isso no Ubuntu 22.04, usando o popular tema “WhiteSur”.</p>

<p align="center">
  <img src="https://img.olhardigital.com.br/wp-content/uploads/2022/03/apple_j-hx.jpg" width="600" height="300" />
</p>

<h1 id="introdução">Introdução</h1>

<p>A Apple é conhecida por seu design distinto e minimalista. Muitos usuários são atraídos pelo visual sofisticado do macOS, mas preferem a funcionalidade e a flexibilidade do Ubuntu. Felizmente, com algumas ferramentas e temas, você pode ter o melhor dos dois mundos.
Passo a Passo para a Transformação</p>

<h1 id="1-preparando-o-ambiente">1. Preparando o Ambiente:</h1>

<p>Antes de começarmos, é essencial garantir que temos as ferramentas necessárias. Primeiro, vamos atualizar nosso sistema e instalar algumas dependências:</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>apt update
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">sudo </span>apt <span class="nb">install </span>git gnome-shell-extensions chrome-gnome-shell gnome-tweaks
</code></pre></div></div>

<p>A ferramenta gnome-tweaks será fundamental mais tarde para aplicar o tema e os ícones.</p>

<h1 id="2-instalação-do-tema-whitesur">2. Instalação do Tema WhiteSur:</h1>

<p>WhiteSur é um tema GTK inspirado no macOS Big Sur. Para instalar:</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">cd</span> ~
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git clone https://github.com/vinceliuice/WhiteSur-gtk-theme.git
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">cd </span>WhiteSur-gtk-theme
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>./install.sh
</code></pre></div></div>

<p>Este comando baixa o tema diretamente do GitHub e o instala em seu sistema.</p>

<h1 id="3-incorporando-ícones-estilo-macos">3. Incorporando Ícones Estilo macOS:</h1>

<p>Um aspecto crucial da aparência do macOS são os seus ícones característicos. Felizmente, o conjunto de ícones WhiteSur pode nos ajudar:</p>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">cd</span> ~
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git clone https://github.com/vinceliuice/WhiteSur-icon-theme.git
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code><span class="nb">cd </span>WhiteSur-icon-theme
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>./install.sh
</code></pre></div></div>

<h1 id="4-personalizando-o-shell">4. Personalizando o Shell:</h1>

<p>Embora a versão 22.04 do Ubuntu tenha suas próprias melhorias visuais, para alcançar uma experiência completa do macOS, precisaríamos também de um tema do Gnome Shell. No entanto, note que os repositórios podem mudar, e é sempre bom verificar a disponibilidade.</p>

<h1 id="5-aplicando-o-novo-tema">5. Aplicando o Novo Tema:</h1>

<p>Com tudo pronto, agora é hora de transformar o visual do seu Ubuntu. Abra o <code class="language-plaintext highlighter-rouge">GNOME Tweaks</code> (ferramenta que você instalou anteriormente). Na aba <code class="language-plaintext highlighter-rouge">Aparência</code>, escolha <code class="language-plaintext highlighter-rouge">WhiteSur</code> para o tema GTK, o tema do Shell (se disponível), e o conjunto de ícones.</p>

<h1 id="considerações-finais">Considerações Finais:</h1>

<p>Após seguir os passos acima, seu Ubuntu 22.04 deve ter uma aparência bem próxima ao do macOS. Lembre-se, no mundo Linux, a personalização não tem limites. Você pode explorar outras extensões e temas para aprimorar ainda mais seu desktop.</p>

<p>A comunidade Linux é rica e diversificada. Se por acaso você encontrar dificuldades ou se os repositórios mencionados estiverem indisponíveis, há sempre outros caminhos e recursos disponíveis online. Participe de fóruns, grupos e comunidades. Eles são valiosos não apenas para solução de problemas, mas também para descobrir novas formas de personalizar sua experiência no Linux.</p>

<p>Por fim, enquanto o visual do macOS é sem dúvida atraente, o poder real do Ubuntu está em sua flexibilidade e capacidade de se adaptar às suas necessidades. Com as ferramentas certas e um pouco de paciência, você pode criar um ambiente de trabalho que seja verdadeiramente seu.</p>

<p>Selo 🧙‍♂️:</p>

<p><a href="https://github.com/Linhares015"><img src="https://avatars.githubusercontent.com/u/117866866?v=4" width="100" height="100" /></a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="Linux" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry><entry><title type="html">Manual Diário Git</title><link href="http://localhost:4000/dados/2023/09/17/40.html" rel="alternate" type="text/html" title="Manual Diário Git" /><published>2023-09-17T00:42:47-03:00</published><updated>2023-09-17T00:42:47-03:00</updated><id>http://localhost:4000/dados/2023/09/17/40</id><content type="html" xml:base="http://localhost:4000/dados/2023/09/17/40.html"><![CDATA[<p>Git é uma ferramenta de controle de versão distribuída que permite rastrear mudanças em arquivos e coordenar o trabalho entre múltiplos colaboradores. Este manual fornece uma visão geral dos principais comandos e insights diários para auxiliar os usuários no dia a dia.
Principais Comandos Git:</p>

<p align="center">
  <img src="https://www.ratamero.com/blog/assets/git-and-github-logos.png" width="600" height="300" />
</p>

<h2 id="configuração-inicial">Configuração Inicial:</h2>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git config <span class="nt">--global</span> user.name <span class="s2">"Seu Nome"</span> <span class="c">#Define o nome do usuário.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git config <span class="nt">--global</span> user.email <span class="s2">"seuemail@email.com"</span> <span class="c">#Define o email do usuário.</span>
</code></pre></div></div>

<h2 id="iniciar-um-repositório">Iniciar um Repositório:</h2>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git init <span class="c">#Inicializa um novo repositório Git.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git clone <span class="o">[</span>URL] <span class="c">#Clona (ou baixa) um repositório existente.</span>
</code></pre></div></div>

<h2 id="trabalhando-com-arquivos">Trabalhando com Arquivos:</h2>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git add <span class="o">[</span>arquivo] <span class="c">#Adiciona um arquivo ao índice.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git commit <span class="nt">-m</span> <span class="s2">"Mensagem do commit"</span> <span class="c">#Registra as mudanças feitas no repositório.</span>
</code></pre></div></div>

<h2 id="navegação-e-histórico">Navegação e Histórico:</h2>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git status <span class="c">#Mostra o status dos arquivos no repositório.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git log <span class="c">#Exibe o histórico de commits.</span>
</code></pre></div></div>

<h2 id="trabalhando-com-branches">Trabalhando com Branches:</h2>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git branch <span class="c">#Lista todas as branches.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git branch <span class="o">[</span>nome_da_branch] <span class="c">#Cria uma nova branch.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git checkout <span class="o">[</span>nome_da_branch] <span class="c">#Muda para uma branch específica.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git merge <span class="o">[</span>nome_da_branch] <span class="c">#Mescla as mudanças de uma branch na branch atual.</span>
</code></pre></div></div>

<h2 id="sincronização">Sincronização:</h2>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git pull <span class="c">#Baixa as mudanças do repositório remoto e mescla com a branch local.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git push <span class="c">#Envia as mudanças locais para o repositório remoto.</span>
</code></pre></div></div>

<h2 id="inspeção-e-comparação">Inspeção e Comparação:</h2>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git show <span class="c">#Mostra vários tipos de objetos.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git diff <span class="c">#Mostra as diferenças entre commits, commit e árvore de trabalho, etc.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git difftool <span class="c">#Mostra as diferenças usando ferramentas externas.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git shortlog <span class="c">#Resume o log de entrada.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git describe <span class="c">#Descreve um ref de commit usando o nome de tag mais recente.</span>
</code></pre></div></div>

<h2 id="patching">Patching:</h2>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git apply <span class="c">#Aplica uma série de patches de um arquivo de caixa de correio.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git cherry-pick <span class="c">#Aplica as mudanças de um commit existente.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git rebase <span class="c">#Reaplica commits em cima de outro commit base.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git revert <span class="c">#Reverte algumas mudanças existentes.</span>
</code></pre></div></div>

<h2 id="debugging">Debugging:</h2>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git bisect <span class="c">#Usa a busca binária para encontrar o commit que introduziu um bug.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git blame <span class="c">#Mostra qual commit alterou cada linha de um arquivo.</span>
</code></pre></div></div>

<h2 id="administração">Administração:</h2>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git clean <span class="c">#Remove arquivos não rastreados do diretório de trabalho.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git gc <span class="c">#Limpa repositório desnecessário.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git reflog <span class="c">#Gerencia o log de referência.</span>
</code></pre></div></div>

<h2 id="comandos-avançados">Comandos Avançados:</h2>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git stash <span class="c">#Guarda e restaura mudanças temporárias.</span>
</code></pre></div></div>

<div class="language-bash highlighter-rouge"><div class="highlight"><pre class="highlight"><code>git worktree <span class="c">#Gerencia múltiplas árvores de trabalho.</span>
</code></pre></div></div>

<h2 id="insights">Insights:</h2>

<ul>
  <li>
    <p>Sempre faça commits pequenos e frequentes. Isso torna mais fácil identificar e corrigir problemas.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Antes de fazer um push, sempre faça um pull para garantir que você tenha as últimas mudanças.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Use mensagens de commit claras e descritivas para ajudar outros colaboradores a entender suas mudanças.</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="problemas-comuns-e-soluções">Problemas Comuns e Soluções:</h2>

<h3 id="conflitos-de-merge">Conflitos de Merge:</h3>

<ul>
  <li>
    <p>Problema: Ao tentar mesclar branches, você pode encontrar conflitos.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Solução: Abra os arquivos com conflitos, resolva as discrepâncias e faça um novo commit.</p>
  </li>
</ul>

<p>Um jeito de fazer isso é voltar a sua branch original atualizar ela com o <code class="language-plaintext highlighter-rouge">git pull</code> e depois ir a branch que estava desenvolvendo e digitar <code class="language-plaintext highlighter-rouge">git merge "branch origina"</code> assim as duas ficarão sem conflito.</p>

<h3 id="commit-errado">Commit Errado:</h3>

<ul>
  <li>
    <p>Problema: Você fez um commit com arquivos errados ou mensagem de commit incorreta.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Solução: Use git commit –amend para modificar o último commit ou git reset para desfazer commits.</p>
  </li>
</ul>

<h3 id="arquivos-deletados-acidentalmente">Arquivos Deletados Acidentalmente:</h3>

<ul>
  <li>
    <p>Problema: Você deletou acidentalmente um arquivo.</p>
  </li>
  <li>
    <p>Solução: Use <code class="language-plaintext highlighter-rouge">git checkout -- [arquivo]</code> para restaurar um arquivo deletado.</p>
  </li>
</ul>

<h2 id="bônus-recursos-adicionais">Bônus: Recursos Adicionais:</h2>

<p><a href="https://ndpsoftware.com/git-cheatsheet.html">Visual Git Cheat Sheet:</a> Um guia visual para os comandos Git.</p>

<p><a href="https://git-scm.com/book">Pro Git Book:</a> O livro Pro Git escrito por Scott Chacon e Ben Straub está disponível para leitura online gratuitamente.</p>

<p>Este manual serve como um guia de consulta rápida para os principais comandos e práticas recomendadas do Git. Recomenda-se também consultar a <a href="https://git-scm.com/doc">documentação oficial do Git</a> para obter informações mais detalhadas e atualizadas.</p>

<p>Selo 🧙‍♂️:</p>

<p><a href="https://github.com/Linhares015"><img src="https://avatars.githubusercontent.com/u/117866866?v=4" width="100" height="100" /></a></p>]]></content><author><name></name></author><category term="Dados" /><summary type="html"><![CDATA[]]></summary></entry></feed>